\begin{abstractES}

Los modelos grandes de lenguaje pueden interpretar solicitudes y proponer planes, pero la plausibilidad lingüística no establece factibilidad, autoridad ni terminación verificable. Esta tesis propone un límite de autorización y rechazo para coordinar agentes heterogéneos: los componentes lingüísticos producen solicitudes y planes tipados no autoritativos, mientras una capa simbólica resuelve identidades estables, evalúa restricciones, autoridad, dependencias y contratos, y autoriza o rechaza antes de cualquier despacho.

La contribución se presenta como una integración operacional, adaptable a protocolos, de mecanismos establecidos. El prototipo incorpora restricciones tipadas que fallan de forma cerrada, validación completa con JSON Schema, contratos de terminación, ejecución segura respecto a dependencias, trazas persistentes aisladas por sesión, recuperación con arrendamientos y cercas monotónicas, y una política local de admisión A2A. Las verificaciones previas a la congelación apoyan el comportamiento del prototipo en pruebas unitarias, escenarios deterministas, contenedores A2A, una muestra oficial de interoperabilidad y fallos controlados con PostgreSQL. No demuestran verdad semántica, consenso, seguridad bizantina ni superioridad general.

Se completó un estudio de conformidad de 36 casos, tres modelos locales y cinco semillas, con 540 observaciones. Las etiquetas fueron definidas por el autor, congeladas antes de la recolección y ocultadas durante la inferencia; no hubo adjudicación independiente. La versión 0.3 reveló rechazo universal de los casos factibles. Un rediseño pre-registrado en la versión 0.4 limitó la salida del modelo a referencias canónicas y construyó de forma determinista los campos ejecutables. Alcanzó 90,0\% de exactitud, 76,0\% de recuperación factible y cero aceptaciones falsas; los 15 casos factibles tuvieron aceptación mayoritaria. Sin embargo, falló el criterio pre-registrado por modelo: Qwen3 1.7B obtuvo solo 28\% de recuperación, frente a 100\% para Gemma E2B y Qwen3 8B. Ablaciones separadas mostraron cero violaciones con las políticas seguras y resultados inseguros al eliminar controles de dependencias, auxiliares o trazas. La evidencia apoya un prototipo más seguro y útil, no superioridad general ni una verdad neutral de referencia.

\noindent\textbf{Palabras clave:} sistemas multiagente; modelos grandes de lenguaje; inteligencia artificial simbólica; autorización; trazabilidad; A2A.

\end{abstractES}

\begin{abstractEN}

Large language models can interpret requests and propose plans, but linguistic plausibility does not establish feasibility, authority, or verifiable completion. This thesis proposes an authorization/refusal boundary for heterogeneous-agent coordination: linguistic components produce typed, non-authoritative requests and plans, while a symbolic layer resolves stable identities, evaluates constraints, authority, dependencies, and contracts, and authorizes or refuses before dispatch.

The contribution is framed as a protocol-adaptable operational integration of established mechanisms. The prototype implements fail-closed typed constraints, complete JSON Schema validation, completion contracts, dependency-safe execution, durable session-isolated traces, lease-and-fencing recovery, and a local A2A admission policy. Pre-freeze checks support prototype behavior in unit tests, deterministic scenarios, containerized A2A checks, one official interoperability sample, and controlled PostgreSQL crash faults. They do not establish semantic truth, consensus, Byzantine security, or general superiority.

An author-labelled 36-case, three-local-model, five-seed conformance study was completed with 540 observations. Labels were frozen before collection and hidden during inference; no independent adjudication was available. Version 0.3 exposed universal feasible-case refusal. A pre-registered version 0.4 redesign constrained model output to canonical draft references and deterministically hydrated executable fields. It achieved 90.0\% accuracy, 76.0\% feasible recall, and zero false acceptances; all 15 feasible case units had majority acceptance. However, the pre-registered per-model recall criterion failed because Qwen3 1.7B reached only 28\%, despite 100\% for Gemma E2B and Qwen3 8B. Separate runtime controls produced zero violations under secure defaults and exposed unsafe outcomes when dependency, auxiliary, or trace-evidence controls were removed. The evidence supports a safer and substantially more useful prototype, not general superiority or neutral benchmark truth.

\noindent\textbf{Keywords:} multi-agent systems; large language models; symbolic artificial intelligence; authorization; traceability; A2A.

\end{abstractEN}
